區選落閘阻港獨自決派？湯家驊指政局有變需嚴格執行

立法會DQ風波尚未平息，《星島日報》頭版報道指政府有意在明年舉行的區議會選舉中「落閘」，阻止支持港獨和自決派參選，因《區議會條例》與《立法會條例》同樣要求候選人要擁護《基本法》及效忠香港特區。去年11月中西區區議會補選已引入確認書，要求包括擁護基本法第一條「香港特別行政區是中華人民共和國不可分離的部分」，以及第12條和第159條。報道引述身兼行政會議成員的資深大律師湯家驊稱，《區議會條例》一直有相關條文，可以成為DQ理據，只是過往「執行得不嚴格」。湯形容目前「政局有變」，相關人員可能要嚴格執行有關規定。

全國人大常委會在2016年立法會議員宣誓風波中主動釋法，指《基本法》104條規定特首、主要官員、行會成員、立法會議員、各級法院法官和其他司法人員須宣誓擁護《基本法》及效忠香港特區，由於目前區議員毋須宣誓而未受影響。但報道稱，2015年區議會換屆選舉使用的提名表格和立法會一樣，附有一項擁護條文，參選人須簽署有關聲明。今年3月港島區立法會補選時，包括香港眾志周庭在內的多名參選人就被選舉主任斷定「並非真心和真誠擁護《基本法》和效忠香港特區」而被取消參選資格。

報道引述湯家驊指，2016年立法會選舉時港府加設「確認書」闡明有條文，並要參選人要簽名作實，雖然確認書的合法性仍有待法庭裁決，但《區議會條例》中亦有寫明擁護《基本法》及效忠特區的規定，可以成為選舉主任「DQ」某些參選人的法律理據。

對於被指主張港獨的陳國強上屆成功當選沙田區區議員，湯直言當時港獨和自決思潮「沒那麼多人講」，相關選舉人員不認為要執行效忠條文或徹底調查參選人的政治立場，但強調有關的法律標準「一直存在」。

蔣麗芸撐區選執正啲阻港獨 議員轟收窄參選權毀地區工作心血

對於有報導指政府有意在明年舉行的區議會選舉中「落閘」，阻止支持港獨和自決派參選，因《區議會條例》與《立法會條例》同樣要求候選人要擁護《基本法》及效忠香港特區。民主派立法會議員區諾軒表示，區議會參選規限一向都相對寬鬆，例如對國籍的要求等，如果政府因政治觀點而剝奪部分人士參選資格，「好明顯係進一步收窄咗香港人嘅政治權利」，批評對香港政制相當不健康。

區諾軒又指，區議會選舉和其他參政渠道不同，需要長年累月在社區內耕耘，若然政府在最後一刻才宣告有關人士不能參選，對有關人士是很不公道，做法相當離譜，反映政府打壓「無所不用其極」，他不能認同政府做法。

民主黨立法會議員林卓廷則批評政府一直將港人參選權步步進迫，由之前引入確認書、到DQ多名立法會議員，近期民建聯譚耀宗就稱要求「結束一黨專政」人士不能參選立法會等，都見到參選框框越收越窄，「再係咁收落去，民主派嘅聲音係無立足之地，所以我哋同巿民一定要盡力發聲，否則收窄嘅速度將會想像唔到咁快」。

林卓廷又指，政府應該按法律行事，認為過去選舉條例已講明哪些人有資格參選，政府不應再僭建其他要求。他批評政府至今未有就收窄參選權做過任何本地立法，加上部分人的政治信念或有機會改變，「梁君彥早一年效忠大英帝國，依家就效忠中華人民共和國，得㗎嘛！咁你以前信奉資本主義，依家信奉共產主義，亦得㗎嘛！」他強調政府不能因個別人士以往的政治立場就剝奪他們的參選權。

民建聯議員蔣麗芸就稱支持和認同政府將區議會選舉和立法會選舉的參選準則看齊，令主張港獨和自決的人士不能參選，「始終你作為一個議員的話，你日日打住一個獨立旗號，呢個係任何國家、好多地區都唔會接受到」。問到那是否意味港人參選權將進一步被收窄時，她則說：「我覺得只係有啲嘢更清晰啫，同埋以前都無諗過有啲人會想搞港獨，依家佢哋浮晒出面，就需要有啲規矩執返正」。

諗住出年做選民投票嘅，到時真係唔知可以投乜好？
建制洗橫手就一定，如果今次咁做，分分鐘變成更多選區自動當選，即使有得選，全部都係建制派，即便手上有冇票，甚至到時投白票都唔會影響結果。

要 真愛國派出馬

政局有變？

淚